\chapter{Unikernel}

    \section{Was sind Unikernel}\label{eigentschaften}

        Unikernel sind spezialisierte, Ein-Adress-Maschinen die aus \glqq Library Operating System\grqq{} gebaut werden und ein bootfähiges Maschinen Image darstellen.
        \subsection{Ein-Adress-Maschine}
            Im gegensatz zu herkömmlichen Betriebsystemem besitzen Unikernel keine Benutzer oder Privilegierungs- bzw. Sicherheitsstufen.
            Eine klassiche Ringstrucktur gibt es somit bei Unikernel nicht.
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/ring.png}
            \end{center}
            Eine Anwendung die, in einem herkömmlichen Betriebssystem, auf einen Adressraum zugreifen möchte der vom Kernel verwaltet wird (Kernelspace)
            löst einen Kontextsprung aus.
            Unikernel hingegen sind sogenannte ein Adress Machinen. Sie unterscheiden nicht zwischen User- und Kernelspace,
            sodass es Anwendungen ermöglicht direkt auf die Hardware zuzugreifen.
            \\\\
            Unikernel bieten somit nur einen globalen Adressraum an.
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.475\textwidth]{img/application_stack_norm.png}
                \includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/application_stack_global.png}
            \end{center}
            Das Sparen von Kontextsprüngen steigert die Performanz zulasten der Sicherheit, da ein Eindringling zugriff auf den gesamten Adressraum bekommt.
        
        \subsection{Bibliotheks Betriebssystem}\label{los}
            Anwendungen die in herkömmlichen Betriebssystemem laufen, kommunizieren über Systemaufrufe mit dem Kernel um Operationen auf der Hardware auszuführen.
            Damit Anwendungen die in Hochsprachen geschrieben sind nicht direkt Systemaufrufe ausführen müssen, 
            werden Bibliotheken genutzt um eine gewisse Abstratkion zu schaffen. Zudem wird Codeverdopplung vermieden da sich Lösungen für generische Probleme
            einfach in geteilten Bibliotheken auslagern lassen.
            \\\\
            Unikernel werden hingegen aus sogenannten \glqq Library Operating System (LOS)\grqq{} wie z.B. MirageOS gebaut.
            Das LOS stellt zum einen, eine Laufzeitumgebung die den Hardwarezugriff regelt und zum anderen eine in einer Hochsprache geschrieben API
            die direkten Hardwarezugriff gewährleistet. Zudem bietet das LOS Bibliotheken an, die eine Abstraktion zur Laufzeitumgebung schaffen.
            Meistens sind diese Bibliotheken in Hardwaregruppen unterteilt.
            So bietet eine Bibliothek z.B. Funktionen einer Netzwerkschnittstelle, eine andere Funktionen eines Dateisystems.
            Nach dem Bauen fungieren die eingebundenen Bibliotheken als Treiber für die darunter liegende Hardware.
            Durch selektives Einbinden von Bibliotheken kann somit ein System gebaut werden auf dem nur das Nötigste läuft.
            Dadurch nehmen Images nur rund 4\% Platz eines herkömmlichen Betriebsystems ein.

            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/os_normal.png} 
                \includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/os_los.png} 
            \end{center}
        \subsection{Arten von Unikernel}
            Unikernel können grob in zwei Arten unterteilt werden. Auf der einen Seite gibt es \glqq POSIX Unikernel\grqq{} die den POSIX Standart implementieren bzw. von anderen Code, wie z.B. dem Linux Kernel forken, 
            und somit es erlauben bestehende Anwendungen leicht zu portieren.
            Zudem kommt, dass geforkter Code meist schon gut getestet ist und somit eine hohe Sicherheit bietet. Nachteil dieser Strategie ist jedoch, dass auch 
            alte Konzepte, aus dem in die Jahre gekommenen POSIX-Standart mit übernommen werden müssen.
            \\\\
            Auf der anderen Seite gibt es die \glqq clean-State Unikernel\grqq{} die von keinem aktuellen Code forken. 
            Somit kann eine komplette neu Implementierung vorgenommen werden. Meistens werden die Implementierungen nur in einer Sprache vorgenommen,
            was die API's (siehe \ref{los}) vereinfacht.
            Ein wesentlicher Nachteil ist jedoch, dass schon bestehende Anwendungen nicht ohne mehr Aufwand portiert werden können.

    \section{Vor- und Nachteile}

    Durch die in \ref{eigentschaften} beschriebenen Unikernel Eigenschaften in ergeben sich folgende Vor- bzw. Nachteile.

    \subsection{Vorteile}
        \begin{description}
            \item[Performanz] Durch fehlende Benutzerverwaltung, fehlende Privilegierungs- bzw. Sicherheitsstufen, einen globalen Adressraum 
            und daraus resultierend fehlende Kontextsprünge kann eine höhere Performanz erreicht werden.
            \item[Image größe] Durch einbinden von Bibliotheken bzw. von Funktionalitäten nur wenn sie gebraucht werden, wird das resultierende Image um ca. 96\% 
            kleiner als ein herkömmliches Betriebssystem. 
            \item[Bootzeit] Dadurch, dass nur Funktionen in einem Unikernel laufen die wirklich benötigt werden, reduziert sich die Bootzeit je nach Anwendung auf bis zu wenige 10ms.
            \item[Sicherheit] Da in einem Unikernel nur Anwendungne laufen die benötigt werden, verringert sich ein möglicher Angriffsvektor auf ein Minimum. Ein Eindringling
            hat nicht Zugriff auf ein komplettes System sondern nur auf die Funktionen die beim bauen eingebunden wurden. Daraus folgt,
            dass keine Exploits in einem herkömmlichen Betriebsystem genutzt werden können um ein Unikernel zu kompromittieren.
        \end{description}
    
    \subsection{Nachteile}
        \begin{description}
            \item[Debugging] Durch, aktuell, fehlende IDE Unterstützung bei den meisten LOS, gestalltet sich das Debugging noch sehr schwierig.
            \item[Abhängigkeit von LOS] Dadurch, dass das \glqq LOS\grqq{} die Funktionen in Form von Bibliotheken vorgibt, ist schon vor der Implementierung
            der Anwendung abzuschätzen welche Funktionen benötigt werden. Falls eine Anwendung im Implementierungprozess z.B. um ein Netzwerkstack erweitert werden soll,
            das \glqq LOS\grqq{} diese Funktion jedoch nicht bietet, 
            muss die Anwendung mit einem unterschiedlichen \glqq LOS\grqq{} implementiert werden oder die fehlende Bibliothek selbst ergänzt werden.
            \item[Sicherheit] Durch fehlende Privilegierungs- bzw. Sicherheitsstufen und einen globalen
            Adressraum ermöglicht Unikernel Eindringlingen direkten Rootzugriff auf das System.
        \end{description}

    \section{Technologien im Vergleich}

        \subsection{Virtuelle Maschinen}
            Virtuelle Maschinen wie VirtualBox sind weit vebreitete Lösungen um Anwendungen in einer sicheren Umgebung laufen zu lassen.
            Durch die Virtualisierung der Hardware durch den Hypervisor können mehrere Betriebssysteme auf der realen Hardware laufen. Jedem Betriebssystem und Kernel 
            wird dadurch das Gefühl vermittelt alleine auf der Hardware zu arbeiten.
            Ein eindeutiger Vorteil dieser Technologie ist die hohe Isolation von Gast- und Wirstssystem. 
            Schwachstellen im Gastsystem haben keine Auswirkungen auf das Wirstsystem und umgekehrt.
            \\\\
            Folgende Abbildung zeigt den Softwarestack einer virtuellen Machine mit Typ I Hypervisor.
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/vm} 
            \end{center}
            
        \subsection{Linux Container}
            Linux Container sind eine leichte Alternative Prozesse voneinander zu isolieren und orchestrieren. Die Schlankheit von Linux Containern wird dadurch erreicht,
            dass der Kernel für alle Anwendungen geteilt wird. Somit werden nicht mehrere Betriebsysteme und Kernel benötigt um mit der Hardware zu interagieren.
            Doch genau dieser Vorteil wird auch zum größten Nachteil. Der Grad der Isolation der Prozesse ist durch den geteilten Kernel nicht wie bei virtuellen Machinen gegeben.
            Schwachstellen im Linux Container oder der Containeranwendung, z.B. Docker, könnten im schlimmsten Fall Zugriff auf andere Linux Container oder das Wirstsystem ermöglichen.
            \\\\
            Folgende Abbildung zeigt ein Softwarestack von Linux Containern mit einer Container Anwendung (z.B. Docker) zu Orchestrierung.
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/container} 
            \end{center}
        \subsection{Unikernel}
            Unikernel verfolgen einen anderen Ansatz der Prozessisolation. Durch die Eigenschaften (\ref{eigentschaften}) von Unikerneln werden Kernel und Anwendung in einander verschmolzen,
            sodass jede Anwendung auch ihren eigenen spezialisierten Kernel mitbringt der die Hardwareabstraktion schafft. Somit muss kein Kernel zwischen den Anwendungen geteilt werden, 
            und es wird auch kein komplettest Betriebssystem pro Anwendung benötigt.
            \\
            Zu beachten ist, dass Unikernel meist auf einem Hypervisor laufen, da die LOS oft nur Treiber für generische Hardware liefern.
            \\\\
            Folgenden Abbildung zeigt ein Unikernelsystem mit einem Typ I Hypervisor.
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/unikernel} 
            \end{center}
        \subsection{Vor- und Nachteile}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{ | l | p{5cm} | p{5cm} |}
                    \hline
                    \textbf{Technologie} & \textbf{Vorteile} & \textbf{Nachteile}\\\hline
                    Virtualisierung & 
                    \begin{description}
                        \item [Flexibilität] Verschiedenste Betriebsysteme können auf einer Machine laufen
                        \item [Isolation] Komplette Isolation von Gast und Wirtssystem
                    \end{description}
                    & 
                    \begin{description}
                        \item [Skalierung] Hardware proportional zur Anzahl von Virtuellen machinen benötigt
                        \item [Overhead] Jede Instanz muss ein komplettes Betriebssystem laden
                    \end{description}\\\hline
                    Linux Container &
                    \begin{description}
                        \item [Skalierung] Hohe Skalierung durch leicht Gewichtige Container
                        \item [Bootzeit] Schnelle Bootzeiten möglich da kein Betriebssystem geladen werden muss
                    \end{description}
                    & 
                    \begin{description}
                        \item [Isolation] Nur schwache Isolation möglich aufgrund von geteilten Kernel
                        \item [Flexibilität] Wirtssystems Kernel muss Linux-Container untersützen
                    \end{description}\\\hline
                    Unikernel &
                    \begin{description}
                        \item [Isolation] Komplette Isolation von Gast und Wirtssystem
                        \item [Sicherheit] Nur minimale Angriffsvektoren möglich da wenig Prozesse laufen
                        \item [Performanz] Durch bestimmte Eigentschaften meist höhrere Performanz
                    \end{description}
                     &
                    \begin{description}
                        \item [Entwicklung] Erhöhter Aufwand bei der Entwicklung und Debugging
                        \item [Limitierung] Limitiert durch die möglichkeiten des LOS
                    \end{description}\\\hline
                \end{tabular}
            \end{center}

    \section{Beispiele}

        Folgende Abbildung zeigt Beispiele aktueller Unikernel mit deren Programmiersprachen und Zielmaschine.

        \begin{center}
            \begin{tabular}{ | l | p{4.5cm} | p{4cm} | }
                \hline
                \textbf{Unikernel} &  \textbf{Programmiersprache} &  \textbf{Machine}\\\hline
                ClickOS & C++ & Xen\\\hline
                GoKrazy & Golang & raspi3b, raspi3b+, Qemu, apu2c4\\\hline
                HalVM & Haskell & Xen\\\hline
                IncludeOS & C++ & KVM, VirtualBox, ESXi, Google Cloud, OpenStack\\\hline 
                MirageOS & OCaml & KVM, Xen, RTOS/MCU\\\hline
                Unik &Golang, Node.js, Java, C, C++, Python, OCaml & VirtualBox, ESXi, KVM, XEN, Amazon EC2, Google Cloud, OpenStack, PhotonController\\\hline
                Rumprun & C, C++, Erlan, Golang, Java, JavaScript, Node.js, Python, Ruby, Rust & Xen, KVM\\\hline
            \end{tabular}
        \end{center}